\chapter{Eigenversorgung im Feld}
\setcounter{page}{1}

Die sichere Eigenversorgung im Feld ist eine der Grundlagen für ein gelungenes Projekt. Nur wenn das Team gesund bleibt und seine Arbeitskraft erhält, ist es in der Lage, ein Projekt mit der gebotenen Sorgfalt durchzuführen. Auch ist zu beachten, dass eine ärztliche Versorgung nicht immer und überall gegeben ist.

Dieses Arbeitsblatt bezieht sich vor allem auf Situationen, in denen hygienisch einwandfreies, in Flaschen abgefülltes und käuflich erwerbbares Trinkwasser nicht erhältlich ist. Wir empfehlen, sich rechtzeitig vor Abreise über mögliche Trinkwasserquellen und daraus resultierenden Problemen zu informieren. Bei Fragen sind wir unter wasser@ingenieure-ohne-grenzen.org jederzeit für euch erreichbar.


\section{Potentielle Gefahren}

Im Zusammenhang mit verunreinigtem Wasser stellen Parasiten, Viren und Bakterien die primären Gefahren dar. Sie verursachen diverse Krankheitsbilder -- oftmals handelt es sich dabei um Durchfall- und Fiebererkrankungen mit begleitenden Symptomen wie z. B. Erbrechen (z. B. Amöbenruhr). Des weiteren können je nach verwendeter Rohwasserquelle auch chemische Kontaminationen vorhanden sein, die potentiell gesundheitliche Schäden hervorrufen können.

\section{Rohwasserquellen}

Grunsätzlich gibt es drei mögliche Rohwasserquellen: Regenwasser, Brunnenwasser und Oberflächenwasser. Je nach Verfügbarkeit und Qualität muss entschieden werden, welche zur Versorgung mit Trinkwasser verwendet werden kann.

Sauber gesammeltes Regenwasser stellt dabei meist die beste Rohwasserquelle dar. Es ist dabei darauf zu achten, dass saubere Sammelflächen sowie saubere Auffang- und Aufbewahrungsgefäße zur Verfügung stehen. Da besonders das anfänglich gesammelte Regenwasser verunreinigt sein kann (First-Flush-Problematik), muss das Sammeln konstant überwacht werden und geeignete Auffangmethoden errichtet werden.

Brunnenwasser aus Tiefbrunnen enthält normalerweise keine bis wenige Mikroorganismen oder Parasiten, eine Kontaminierung ist jedoch an Schnittstellen möglich. Zwar sind chemische Kontaminierungen möglich (meistens Arsen und/oder Fluorid), jedoch ist nicht zu erwarten, dass ein kurzfristiger Konsum während eines Einsatzes langfristige gesundheitliche Schäden verursacht.

Oberflächenwasser kann neben Mikroorganismen und Parasiten auch chemische Kontaminierungen enthalten, die langfristige gesundheitliche Schäden nach sich ziehen können (Pestizide, industrielle Abwässer etc.). Oberflächenwasser sollte möglichst als letzte Alternative oder aber nach gründlicher Umgebungs- und chemischer Untersuchung in Erwägung gezogen werden.

\section{Behandlungsmethoden}

Zu beachten ist, dass Wasser auf jeden Fall klar, farblos und geruchsneutral sein sollte. Ist dies nicht der Fall, muss das Wasser entsprechend behandelt werden.

\subsection{Abkochen}

Nach Möglichkeit sollte Wasser abgekocht werden. In der Literatur finden sich unterschiedlichste Zeit- und Temperaturempfehlungen, jedoch kann davon ausgegangen werden, dass nach 5 Minuten sprudelnder Kochzeit eine entsprechende Sicherheit gewährleistet ist.

Hierbei soll keinesfalls unerwähnt bleiben, dass das Abkochen von Wasser extrem energieaufwändig ist. Als Faustregel gilt ein Verbrauch von 100~ml flüssigem Kraftstoff zum Abkochen von 1 Liter Wasser. Da die langanhaltende desinfizierende Wirkung durch das Abkochen nicht gewährleistet ist, sollte eine erneute Kontamination mit Hilfe von geeigneten, geschlossenen und sauberen Gefäßen sichergestellt werden.

\subsection{Mikrofiltration}

In Situationen, in denen ein Abkochen von Wasser technisch nur schwer oder gar nicht möglich ist, sollten Mikrofiltrationsfilter verwendet werden. Empfohlen werden Keramik-Kerzenfilter (z. B. der Hersteller Katadyn oder Berkefeld), die bereits im Vorfeld des Einsatzes erworben werden müssen. Diese sind in verschiedenen Trägersystemen erhältlich. Es wird ausdrücklich empfohlen, dass jedes IOG-Team bei Einsätzen derartige Filter und Ersatzfilterkerzen in ausreichender Menge mit sich führt.
Zu beachten ist, dass jeweils eine Filterkerze einen Durchsatz (= gefiltertes, konsumierbares Wasservolumen) von ca. 1 Liter pro Stunde hat. Bei größeren Gruppen ist also sowohl der Maximaldurchsatz zu beachten als auch genau zu überlegen, in welchen Zeitabständen Wasser in den Vorratsbehälter für Rohwasser gefüllt werden muss. Die genauen Verwendungs- und Pflegeanweisungen des Herstellers sind zu beachten.

\subsection{Haltbarmachung des gefilterten/abgekochten Wassers}

Das aufbereitete Wasser sollte mit einem silberionenhaltigen Wasserbehandlungsmittel der ``Micropur''-Serie behandelt werden. Für IOG-Teams wird das Produkt ``Micropur Forte'' empfohlen, welches zusätzlich zum Silber auch noch ein Chlorierungsmittel enthält. Um die eventuelle geschmackliche Beeinträchtigung zu neutralisieren, kann auf Wunsch direkt vor Konsum das Reduktionsmittel ``Micropur Antichlorine'' eingesetzt werden. Die genaue Dosierungsempfehlung sollte dem Beipackzettel entnommen werden. Auf die entsprechende Hygiene der Aufbewahrungsbehältnisse ist zu achten. 
